\documentclass[quali.tex]{subfile}

\begin{document}

\section{Introdução}

\subsection{Persistência}

Uma estrutura de dados (ED) é uma forma de organizar dados em programas de computador. Estruturas de dados permitem operações de acesso e de modificação; operações de acesso apenas consultam um ou mais campos de uma ED, enquanto operações de modificação podem alterar os campos da estrutura.

Em geral, operações só podem ser feitas na configuração atual da ED, ou seja, ao realizar uma operação de modificação, perde-se informação sobre o ``passado'' da estrutura. Dizemos que, ao realizar uma operação de modificação, criamos uma nova versão da ED. Estruturas de dados \deff{persistentes}~\cite{DriscollSST1989} permitem realizar operações em versões criadas anteriormente. Dizemos que uma ED é \deff{parcialmente persistente} se permite apenas operações de acesso a versões anteriores e modificação apenas na versão mais nova, e \deff{totalmente persistente}, ou apenas~\deff{persistente}, se também permite operações de modificação em todas as versões.

Considerando um digrafo das versões onde se a versão $j$ foi criada a partir da versão $i$ então existe um arco de $i$ para $j$, temos que para estruturas parcialmente persistentes esse digrafo é um caminho, e para estruturas totalmente persistentes é uma árvore enraizada, em que as arestas vão para longe da raiz.

O estudo de estruturas persistentes segue dois caminhos: técnicas gerais, para tornar \emph{qualquer} estrutura de dados persistente, ou técnicas para tornar alguma ED específica (como uma pilha ou fila) persistente, deixando-a tão eficiente e simples quanto possível.

\subsection{Retroatividade}

Assim como persistência, retroatividade é uma forma de modificar versões passadas de estruturas de dados. Enquanto em uma estrutura persistente podemos copiar uma versão antiga da estrutura e modificá-la, em uma estrutura retroativa podemos adicionar e remover modificações no passado, e ver como elas se ``propagam'' até a versão presente da estrutura.

Mais formalmente, uma~\deff{estrutura retroativa}~\cite{DemaineIL2007} é uma estrutura na qual cada operação de modificação tem um tempo associado. As operações são aplicadas em ordem de tempo, e assumimos que existe no máximo uma operação realizada em um dado tempo. Temos então uma lista~${U = (u_{t_1}, \ldots, u_{t_m})}$ de operações de modificação, com~${t_1 < t_2 < \cdots < t_m}$, e tal estrutura permite as seguintes operações:

\begin{itemize}
	\item $\text{Insert}(t, u)$ --- Inserir em~$U$ a operação~$u$ no tempo~$t$.
	\item $\text{Delete}(t)$ --- Remover de~$U$ a operação com tempo~$t$.
	\item $\text{Query}(t, u)$ --- Realiza a operação de acesso~$u$ no tempo~$t$.
\end{itemize}

Assumimos que as operações são sempre válidas para a estrutura. Por exemplo, em uma fila retroativa, nunca um~\textsc{Dequeue} é chamado quando a fila está vazia. Note que a remoção de uma operação pode tornar uma operação inválida, logo assumimos que tais remoções inválidas não ocorrem.

Uma estrutura é \deff{parcialmente retroativa} se permite as operações acima, mas as operações de acesso (chamadas à função~Query) só podem ser feitas na versão atual da estrutura~(${t = \infty}$); a estrutura é~\deff{totalmente retroativa}, ou apenas \deff{retroativa}, se permite operações de acesso em qualquer tempo~$t$.

Retroatividade foi introduzida por Demaine, Iacono e Langerman~\cite{DemaineIL2007}, num artigo onde deram a definição de retroatividade, resultados gerais, e provaram que várias estruturas possuem versões retroativas.

\end{document}
