\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Fila retroativa} \label{cap:pilha_retro}

Diferente de persistência, a estrutura mais simples de se converter em retroativa é a fila. Apresentaremos nesta seção a implementação de uma fila totalmente retroativa. A fila que usaremos é definida como a do Capítulo~\ref{cap:pilha_persist}, mas consideramos que inserções são feitas no final e remoções no começo da lista, enquanto no Capítulo~\ref{cap:pilha_persist} as inserções eram feitas no começo e remoções no final. Fazemos isto pois a explicação e implementação ficam um pouco mais simples definindo fila desta forma. Note que, alternando entre as definições, o elemento removido pela operação~\Call{Dequeue}{\null} continua a mesma sempre, mas a saída de~\Call{k-th}{\null} é ``espelhada'', isto é, se a fila tem~$n$ elementos, a chamada a~$\Call{k-th}{k}$ em uma definição é equivalente à chamada a~$\Call{k-th}{n-k+1}$ na outra, logo é fácil adaptar de uma definição para a outra.

No pseudocódigo de estruturas retroativas, usaremos estas EDs como objetos que possuem funções que podem ser chamadas sobre elas. No caso da fila, por exemplo, podemos ter um objeto~$q$ e usar a função~$q.\text{Query}(10, ``\textsc{k-th}(3)")$ para acessar o terceiro elemento da fila no tempo~10. O Exemplo~\ref{ex:fila_retro} mostra um uso de uma fila retroativa. Fazemos isso de forma diferente do pseudocódigo para estruturas persistentes pois queremos explicitar que, no caso de estruturas retroativas, a ED é modificada quando alguma operação é feita, enquanto para persistência ainda era possível acessar as versões antigas da estrutura.

% Talvez comparar com a fila com lista ligada

Considere a implementação de uma fila em um vetor~$A$. Temos duas variáveis,~$L$ e~$R$, que indicam a posição do primeiro e do último elemento da fila no vetor, respectivamente. Os elementos da fila são então, em ordem,~$A[L], A[L + 1], \ldots, A[R]$. Inicializamos~$L = 1$ e~$R = 0$; para realizar um \Call{Dequeue}{\null}, incrementamos~$L$ de um; para realizar um~\Call{Enqueue}{$x$}, incrementamos~$R$ de um e armazenamos~$x$ na posição~$R$ de~$A$; para realizar um~\Call{k-th}{$k$}, retornamos o valor~$A[L + k - 1]$.

Para implementar uma fila retroativa, usaremos a mesma ideia da implementação em vetor, porém precisamos de uma estrutura mais sofisticada que um vetor, para permitir inserções entre dois elementos. Com essa estrutura, será possível obter o valor de~$L$ e~$R$ em qualquer ponto do tempo.

Note que o valor de~$R$ nunca diminui, assim, nunca modificamos uma posição do vetor uma segunda vez. Portanto,~$A[i]$ armazena o valor inserido pelo~$i$-ésimo~\textsc{Enqueue}. De forma mais geral, em uma estrutura retroativa, se as inserções são~$E = (e_1, \ldots, e_e)$, então a estrutura no tempo~$t$ é a lista~$(e_{d_t+1}, \ldots, e_{e_t})$, onde~$d_t$ é o número de remoções realizadas até o tempo~$t$ e~$e_t$ é o número de inserções realizadas até o tempo~$t$. Para responder uma operação de~\Call{k-th}{$k$}, basta então ser possível determinar~$d_t$ (que é o valor~$L - 1$ no instante~$t$) e encontrar o~$(d_t + k)$-ésimo elemento.

\begin{table}
\centering

\begin{subalgorithm}{0.34\textwidth}
\begin{algorithmic}

	\State $q =$ \func{Queue}{}
	\State $q.\text{Insert}(10, ``\Call{Enqueue}{1}")$
	\State $q.\text{Insert}(3, ``\Call{Enqueue}{2}")$
	\State $q.\text{Insert}(5, ``\Call{Dequeue}{\null}")$
	\State $q.\text{Delete}(5)$

\end{algorithmic}
\end{subalgorithm} \vrule
\begin{subalgorithm}{0.14\textwidth}
\begin{algorithmic}

	\State $q:$
	\State $q:$ 1
	\State $q:$ 2 1
	\State $q:$ 1
	\State $q:$ 2 1

\end{algorithmic}
\end{subalgorithm} \vrule
\begin{subalgorithm}{0.5\textwidth}
\begin{algorithmic}

	\State $\emptyset$
	\State $\Call{Enqueue}{1}$
	\State $\Call{Enqueue}{2} \rightarrow \Call{Enqueue}{1}$
	\State $\Call{Enqueue}{2} \rightarrow \Call{Dequeue}{\null} \rightarrow \Call{Enqueue}{1}$
	\State $\Call{Enqueue}{2} \rightarrow \Call{Enqueue}{1}$

\end{algorithmic}
\end{subalgorithm}
\caption{Exemplo de uso de uma fila retroativa. Na esquerda, as operações realizadas, no centro o estado atual da fila, e na direita a sequência de operações, ordenada por tempo.} \label{ex:fila_retro}
\end{table}

\section{Representação}

Para implementar a fila retroativa, usaremos uma estrutura auxiliar que armazena um conjunto de chaves e valores, onde as chaves vem de um conjunto totalmente ordenado, e permite as seguintes operações:

\begin{itemize}
	\item $\Call{Insert}{k, v}$ --- Insere a chave~$k$ associada ao valor~$v$.
	\item $\Call{Remove}{k}$ --- Remove a chave~$k$ e seu valor associado.
	\item $\Call{k-th}{k}$ --- Devolve o valor associado à~$k$-ésima menor chave. % esquisito k ser chave e indice
	\item $\Call{Count}{k}$ --- Conta o número de chaves~$k'$ tais que~$k' \leq k$.
\end{itemize}

Essas operações podem ser implementadas usando uma ABB balanceada na qual cada operação consome tempo logarítmico no número de elementos atualmente no conjunto, e espaço linear.

\newcommand{\deqs}{\V{deq}}
\newcommand{\enqs}{\V{enq}}

Uma fila retroativa terá dois campos,~$\enqs$ e~$\deqs$, ambos armazenam estruturas como a ED auxiliar descrita acima. O campo~$\enqs$ armazena as operações de~\textsc{Enqueue}, as chaves são o tempo e o valor é o valor inserido na fila. O campo~$\deqs$ armazena as operações de~\textsc{Dequeue}, as chaves são o tempo, e não é necessário armazenar nada no valor, logo usaremos~$\Null$ como o valor.

\section{Implementação}

A fila é uma FIFO (first in, first out). Isso significa que o elemento removido com o primeiro~\textsc{Dequeue} é o primeiro que foi inserido por um~\textsc{Enqueue}, e assim por diante. Portanto, assim como discutido no começo da seção, para respondermos uma operação~\textsc{k-th} no tempo~$t$, basta ter as operações~\textsc{Enqueue} ordenadas por tempo, que temos em~$\enqs$, e contar o número de operações~\textsc{Dequeue} até~$t$, o que é possível usando~$\deqs$, e somar~$k$ a esse número. As operações de~\text{Insert} e~Delete passam a ser apenas inserções e remoções das EDs auxiliares~$\enqs$ e~$\deqs$.

Para facilitar a apresentação do pseudocódigo, em vez de~Insert$(t, ``\Call{Enqueue}{x}")$ usaremos~$\Call{Insert-Enqueue}{t, x}$, e faremos o mesmo para~\textsc{Dequeue}, para remoções de operações e operações de acesso.

\begin{algorithm}
\caption{Fila retroativa} \label{lst:filaretro}
\begin{algorithmic}[1]
	\Function{Insert-Enqueue}{$t, x$}
		\State $\enqs.\Call{Insert}{t, x}$
	\EndFunction
	\Function{Insert-Dequeue}{$t$}
		\State $\deqs.\Call{Insert}{t, \Null}$
	\EndFunction
	\Function{Delete-Enqueue}{$t$}
		\State $\enqs.\Call{Remove}{t}$
	\EndFunction
	\Function{Delete-Dequeue}{$t$}
		\State $\deqs.\Call{Remove}{t}$
	\EndFunction
	\Function{Query-k-th}{$t, k$}
		\State $d_t = \deqs.\Call{Count}{t}$ \Comment{n$^\text{o}$ de \textsc{Dequeue}s que ocorreram até o tempo~$t$.}
		\State \Return $\enqs.\Call{k-th}{d_t + k}$
	\EndFunction
	\Function{Query-First}{$t$}
		\State \Return $\Call{Query-k-th}{t, 1}$
	\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}


\end{document}
