\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter*{Introdução}
\chaptermark{Introdução}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}

Assim como persistência, retroatividade é uma forma de modificar versões passadas de estruturas de dados. Enquanto em uma estrutura persistente podemos copiar uma versão antiga da estrutura e modificá-la, em uma estrutura retroativa podemos adicionar e remover modificações no passado, e ver como elas se ``propagam'' até a versão presente da estrutura.

Mais formalmente, uma~\deff{estrutura retroativa} é uma estrutura na qual cada operação de modificação tem um tempo associado. As operações são aplicadas em ordem de tempo, e assumimos que existe no máximo uma operação realizada em um dado tempo. Temos então uma lista~${U = (u_{t_1}, \ldots, u_{t_m})}$ de operações de modificação, com~${t_1 < t_2 < \cdots < t_m}$, e tal estrutura permite as seguintes operações:

\begin{itemize}
	\item $\text{Insert}(t, u)$ --- Inserir em~$U$ a operação~$u$ no tempo~$t$.
	\item $\text{Delete}(t)$ --- Remover de~$U$ a operação com tempo~$t$.
	\item $\text{Query}(t, u)$ --- Realiza a operação de acesso~$u$ no tempo~$t$.
\end{itemize}

Assumimos que as operações são sempre válidas para a estrutura. Por exemplo, em uma fila retroativa, nunca um~\textsc{Dequeue} é chamado quando a fila está vazia. Note que a remoção de uma operação pode tornar uma operação inválida, logo assumimos que tais remoções inválidas não ocorrem.

Uma estrutura é \deff{parcialmente retroativa} se permite as operações acima, mas as operações de acesso (chamadas à função~Query) só podem ser feitas na versão atual da estrutura~(${t = \infty}$); a estrutura é~\deff{totalmente retroativa}, ou apenas~\deff{retroativa}, se permite operações de acesso em qualquer tempo~$t$.

Retroatividade foi introduzida por Demaine, Iacono e Langerman~\cite{DemaineIL2007}, num artigo onde deram a definição de retroatividade, resultados gerais, e provaram que várias estruturas possuem versões retroativas.

\end{document}
