\documentclass[../../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Deque recursiva} \label{cap:deque2_persist}

Neste capítulo, apresentaremos uma segunda implementação persistente de deque. A implementação é discutida por Kaplan~\cite{Kaplan2001} e serve como base para a terceira implementação, apresentada no Capítulo~\ref{cap:deque3_persist}.

%Diferente das definições do Capítulo~\ref{cap:deque1_persist}, usaremos que a função~\textsc{Pop} devolve o elemento removido, assim como a nova deque. Isso é usado para facilitar a implementação da função~\textsc{Pop}.
%\begin{itemize}
%	\item \func{PopFront}{d} --- Retorna o primeiro elemento de~$d$, e uma deque igual a~$d$, mas sem este elemento.
%	\item \func{PopFront}{d} --- Retorna o último elemento de~$d$, e uma deque igual a~$d$, mas sem este elemento.
%\end{itemize}

\section{Representação}

A implementação usual de uma deque usando lista ligada utiliza uma lista duplamente ligada, e portanto para adicionar um elemento é necessário \emph{alterar} campos de nós já existentes da lista, o que não resulta numa implementação funcional como ocorreu no caso da pilha. Uma solução é fazer como na implementação de deque do Capítulo~\ref{cap:deque1_persist}, que utiliza uma arborescência para simular esta lista ligada. Neste capítulo, trataremos isto de outra forma.

Para conseguirmos manter a implementação funcional, mudaremos a representação de uma deque, usando um esquema recursivo. Para facilitar a descrição, é necessário deixar claro o conjunto de elementos que a deque pode armazenar. Seja~$T$ esse conjunto, ou seja, operações de~\API{Push} recebem elementos de~$T$ como argumento e as operações~\API{Front} e~\API{Back} devolvem elementos desse conjunto~$T$.

Uma deque persistente que armazena elementos do conjunto~$T$ é dada por um nó com três campos opcionais:~$\V{prefix}, \V{center}$, e $\V{suffix}$; além de um campo obrigatório~$\V{size}$. Um campo opcional pode não estar presente, e neste caso o campo assume o valor~\keyword{null}. Os campos~$\V{prefix}$ e~$\V{suffix}$ armazenam valores de~$T$, o campo~$\V{center}$ aponta para uma deque persistente que armazena elementos do conjunto~$T \times T$, ou seja, pares ordenados de~$T$, e o campo~$\V{size}$ armazena o tamanho da deque.

%Explicação alternativa
%Seja~$d$ uma deque persistente que armazena elementos do tipo~$T$. Se $d = \keyword{null}$, então $d$ é uma deque vazia. Caso contrário,~$d$ é uma tripla~$(\V{prefix}(d), \V{center}(d), \V{suffix}(d))$, onde~$\V{preffix}(d)$ e~$\V{suffix}(d)$ são elementos de~$T$ ou~\keyword{null}, e~$\V{center}(d)$ é uma deque persistente que armazena elementos de~$T \times T$, ou seja, pares ordenados de~$T$.

\tikzset{drawnode1/.style={row 2 column #1/.style={nodes={draw}}}}
\tikzset{drawnode2/.style={row 3 column #1/.style={nodes={draw}}}}
\tikzset{drawnode3/.style={row 4 column #1/.style={nodes={draw}}}}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}[
array/.style={matrix of nodes,nodes={draw=none, minimum size=7mm, anchor=center}, nodes in empty cells, row sep=2cm},
drawnode1/.list={1, 9, 17},
drawnode2/.list={2, 3, 9, 15, 16},
drawnode3/.list={4, 5, 6, 7, 9, 11, 12, 13, 14},
row 2/.style={row sep=0cm}
]

\matrix[array] (array) {
$\V{prefix}$ &  &  &  & & & & & $\V{center}$ &  & & & & &  &  & $\V{suffix}$ \\[-1.7cm]
2 &  &  &  & & & & &  &  & & & & &  &  &  \\
 &  &  &  & & & & &  & & & & &  & 7 & 8 &  \\
& & & 3 & 4 & 5 & 6 &  &  &  &  &  &  &  & & & \\
 };
 
 \draw[dashed] (array-2-9.south west) -- (array-3-2.north west);
 \draw[dashed] (array-2-9.south east) -- (array-3-16.north east);
 \draw[dashed] (array-3-9.south west) -- (array-4-4.north west);
 \draw[dashed] (array-3-9.south east) -- (array-4-14.north east);

%\draw (root.south west) edge (root.north east);
% \newcommand{\dnull}[1] { \path[draw] (#1.south west) -- (#1.north east); }

 %\foreach \p in {2-17, 3-2, 3-3, 4-9, 4-11, 4-12, 4-13, 4-14} {\dnull{array-\p}}
 \path[draw] (array-2-17.south west) -- (array-2-17.north east);
 \path[draw] (array-3-2.south west) -- (array-3-3.north east);
 \path[draw] (array-4-9.south west) -- (array-4-9.north east);
 \path[draw] (array-4-11.south west) -- (array-4-14.north east);
 
 \node[left of=array-2-1, xshift=-.2cm]{Nível 1};
 \node[left of=array-3-1, xshift=-.2cm]{Nível 2};
 \node[left of=array-4-1, xshift=-.2cm]{Nível 3};

 
\end{tikzpicture}
\caption{Representação de uma de/que persistente.} \label{fig:deque_ex}
\end{figure}

Como indicado pelos nomes,~$\V{prefix}$ armazena um prefixo da sequência de elementos que está na deque,~$\V{suffix}$ representa um sufixo, e~$\V{center}$ os elementos do meio. A Figura~\ref{fig:deque_ex} mostra uma possível deque persistente, que armazena a sequência~$(2,3,4,5,6,7,8)$. Note que os campos~\keyword{null} (nós cortados) são ignorados.

Observe que, para uma deque não vazia, considerando que nenhum campo~$\V{center}$ guarda uma deque vazia, o número máximo de níveis nessa estrutura é~$\lg n$, onde~$n$ é o número de elementos na deque, já que no~$i$-ésimo nível da estrutura cada elemento~$\V{prefix}$ e~$\V{suffix}$ armazena~$2^{i-1}$ elementos.


\section{Operações de acesso}

Devido à forma recursiva como a estrutura foi definida, recursão é muito útil para lidar com esta estrutura.
Assumimos sempre que todas as operações chamadas são válidas, ou seja,~\funcAPI{Front}{d} e~\funcAPI{Back}{d} são chamadas apenas quando~$d$ não é vazia, e consequentemente seu valor não é~\keyword{null}. Veja o Código~\ref{lst:deque_acesso}. Para questões de implementação, os elementos de~$T \x T$ são representados como um par com campos~$\V{first}$ e~$\V{second}$, ou seja, se~$a, b \in T$ então~$(a, b) \in T \x T$ e vale que~$(a, b).\V{first} = a$ e~$(a, b).\V{second} = b$.

\begin{algorithm}
\caption{Operações de acesso.} \label{lst:deque_acesso}
\begin{algorithmic}[1]

\Function{\API{Deque}}{\null}
	\State \Return \Null
\EndFunction

\Function{\API{Front}}{$d$}
	\If{$d.\V{prefix} \neq \Null$}
		\State \Return $d.\V{prefix}$
	\ElsIf{$d.\V{center} = \Null$} \label{line:deque2:degenerado}
		\State \Return $d.\V{suffix}$
	\Else
		\State \Return \funcAPI{Front}{d.\V{center}}$.\V{first}$
	\EndIf
\EndFunction

\Function{\API{Back}}{$d$}
	\If{$d.\V{suffix} \neq \Null$}
		\State \Return $d.\V{suffix}$
	\ElsIf{$d.\V{center} = \Null$}
		\State \Return $d.\V{prefix}$
	\Else
		\State \Return \funcAPI{Back}{d.\V{center}}$.\V{second}$
	\EndIf
\EndFunction

% Não decidi se isso vai ser uma operação da deque
%\Function{\API{Size}}{$d$}
%	\If{$d = \Null$}
%		\State \Return $0$
%	\Else
%		\State \Return $d.\V{size}$
%	\EndIf
%\EndFunction


\end{algorithmic}
\end{algorithm}



\begin{proposition}
A operação~\funcAPI{Front}{d} funciona corretamente, devolvendo o primeiro elemento de~$d$.
\end{proposition}

\begin{proof}
A prova será feita por indução no número de níveis da estrutura recursiva da deque.

Pela maneira como definimos a deque, se~$\V{prefix}$ não é~\keyword{null} então ele é um prefixo de~$d$, logo este é a resposta de~\funcAPI{Front}{d}.

Se~$\V{prefix}$ é~\keyword{null} e~$\V{center}$ também, o único elemento da deque é~$d.\V{suffix}$ e o valor devolvido está correto. A base da indução, quando a deque tem um nível, sempre satisfaz um destes casos, logo é tratada corretamente.

Por fim, se~$\V{prefix}$ é~\keyword{null} e~$\V{center}$ não é, como não armazenamos deques vazias,~$\V{center}$ tem algum elemento. O valor devolvido é então o primeiro elemento de~$d.\V{center}$, e como esta é uma deque de pares ordenados de elementos de~$T$, temos que o primeiro elemento do primeiro par de~$d.\V{center}$ é o primeiro elemento de~$d$.
\end{proof}

Portanto, a função~\funcAPI{Front}{d} funciona corretamente.
Note que~\funcAPI{Back}{d} é simétrica a~\funcAPI{Front}{d}. Basta trocar~$\V{prefix}$ com~$\V{suffix}$ e~$\V{first}$ com~$\V{second}$. O mesmo ocorrerá com as outras operações, pela simetria da estrutura. Então nas próximas seções apenas a versão~\textsc{Front} de~\API{Push} e~\API{Pop} será detalhada.

Ambas as funções apresentadas não modificam a estrutura e consomem tempo~$\Oh(\lg n)$, onde~$n$ é o número de elementos na estrutura da deque persistente.

\section{Operações de modificação}

Para adicionar um elemento~$x$ no início da deque~$d$, se~$d.\V{prefix}$ for nulo, podemos colocar~$x$ no campo~$\V{prefix}$, e então a deque continua válida e com~$x$ no início. Se~$d.\V{prefix}$ não for nulo, podemos juntá-lo com~$x$ e então inserir o par~$(x, d.\V{prefix})$ em~$d.center$, e tornar~$d.\V{prefix}$ nulo, assim a deque continua válida e com~$x$ no início.

Similarmente, para remover um elemento do início de~$d$, se~$d.\V{prefix}$ não for nulo, podemos remover esse elemento. Se ambos~$d.\V{prefix}$ e~$d.\V{center}$ forem nulos, podemos remover~$d.\V{suffix}$. Caso contrário, podemos remover o elemento do início de~$d.\V{center}$ e, já que os elementos de~$d.\V{center}$ são pares, colocar apenas o segundo elemento em~$d.\V{prefix}$, removendo assim o primeiro elemento da deque. Note que precisamos do elemento removido, então usaremos uma função auxiliar~\func{PopFrontAux}{d} que devolve um par com o primeiro elemento de~$d$ e uma cópia de~$d$ sem este elemento.

Se fizermos as operações desta forma, estaremos mudando a estrutura, que não será funcional. Note que apenas mudamos um prefixo dos níveis, e cada nível consiste de apenas um número constante de dados.
Assim, se apenas copiarmos todos os nós que iremos modificar, mantemos a estrutura funcional. Assumimos que~\mbox{\keyword{new} \func{Node}{\V{pr}, \V{ct}, \V{sf}, \V{sz}}} devolve um nó como discutido, com~$\V{prefix}$,~$\V{center}$,~$\V{suffix}$ e~$\V{size}$ inicializados com~$\V{pr}$,~$\V{ct}$,~$\V{sf}$ e~$\V{sz}$, respectivamente. Veja o Código~\ref{lst:deque_mod}.

\begin{algorithm}
\caption{Operações de modificação para uma deque.} \label{lst:deque_mod}
\begin{algorithmic}[1]

\Function{\API{PushFront}}{$d, x$}
	\If{$d = \Null$}
		\State \Return \New \func{Node}{x, \Null, \Null, 1} \label{line:dm:puf1}
	\ElsIf{$d.\V{prefix} = \Null$} \label{line:dm:puf2}
		\State \Return \New \func{Node}{x, d.\V{center}, d.\V{suffix}, d.\V{size} + 1}\label{line:dm:puf2_1}
	\Else
		\State \Return \New \func{Node}{\Null, \funcAPI{PushFront}{d.\V{center}, (x, d.\V{prefix})}, d.\V{suffix}, d.\V{size} + 1} \label{line:dm:puf3}
	\EndIf
\EndFunction

\Function{\API{PopFront}}{$d$}
	\State \Return $\Call{PopFrontAux}{d}.\V{second}$
\EndFunction


\Function{PopFrontAux}{$d$}
	\If{$d.\V{prefix} \neq \Null \AND d.\V{center} = \Null \AND d.\V{suffix} = \Null$} \label{line:dm:pof0}
		\State \Return $(d.\V{prefix}, \funcAPI{Deque}{})$ \label{line:dm:pof00}
	\ElsIf{$d.\V{prefix} \neq \Null$} \label{line:dm:pof1}
		\State \Return $(d.\V{prefix}, \New \Call{Node}{\Null, d.\V{center}, d.\V{suffix}, d.\V{size} - 1})$ \label{line:dm:pof1_2}
	\ElsIf{$d.\V{center} = \Null$} \label{line:dm:pof2}
		\State \Return $(d.\V{suffix}, \funcAPI{Deque}{\null})$ \label{line:dm:pof2-0}
	\Else
		\State $(x, c) = \Call{PopFrontAux}{d.\V{center}}$
		\State \Return $(x.\V{first}, \New \Call{Node}{x.second, c, d.\V{suffix}, d.\V{size} - 1})$ \label{line:dm:pof3}
	\EndIf
\EndFunction

\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{proposition}
A operação~\funcAPI{PushFront}{d, x} funciona corretamente, devolvendo uma cópia de~$d$ com~$x$ inserido em seu início, sem modificar~$d$.
\end{proposition}

\begin{proof}
A prova será feita por indução no número de níveis da estrutura recursiva da deque.

A base se dá quando~$d$ é nulo. Nesse caso a deque está vazia e a linha~\nref{line:dm:puf1} devolve uma deque com~$x$ em seu campo~$\V{prefix}$, o campos~$\V{size}$ com valor~1, e os outros campos nulos. Assuma então que~$d$ não é nulo e que a proposição vale para todas as deques com menos níveis que~$d$.

Se~$d.\V{prefix}$ é nulo, queremos armazenar~$x$ nessa posição e teremos adicionado~$x$ como primeiro elemento. Como não podemos modificar os campos de~$d$, criamos um novo nó com~$x$ no campo~$\V{prefix}$ e os outros campos iguais aos de~$d$. Esse caso é então tratado corretamente no~\keyword{if} das linhas~\nref{line:dm:puf2} e~\nref{line:dm:puf2_1}.

Caso contrário, juntamos~$x$ e~$d.\V{prefix}$ em um par e adicionamos esse par recursivamente no início de~$d.\V{center}$. Como a deque~$d.\V{center}$ tem menos níveis que~$d$, a hipótese de indução vale para~$d.\V{center}$ e a operação funciona nesse caso.
\end{proof}

De maneira simétrica temos que a operação~\funcAPI{PushBack}{d, x} também está correta. Provaremos a seguir que~\func{PopFrontAux}{d} funciona corretamente, e portanto~\funcAPI{PopFront}{d} também, já que esta apenas devolve a deque devolvida por~\func{PopFrontAux}{d}. Consequentemente,~\funcAPI{PopBack}{d} está correta.

\begin{proposition}
A função~\func{PopFrontAux}{d} funciona corretamente, devolvendo, sem modificar~$d$, o primeiro elemento de~$d$ e uma cópia de~$d$ sem este elemento.
\end{proposition}

\begin{proof}
A prova também será feita por indução no número de níveis da estrutura da deque.

    Se~$d.\V{prefix}$ não é nulo, basta remover e devolver este elemento, assim como uma cópia da deque sem ele. Se~$d.\V{prefix}$ era o único nó da estrutura, devolve-se uma deque vazia. Este caso é tratado no~\keyword{if} das linhas~\nref{line:dm:pof0} e~\nref{line:dm:pof00}. Caso contrário, o~\keyword{if} das linhas~\nref{line:dm:pof1} e~\nref{line:dm:pof1_2} devolve~$d.\V{prefix}$ e cria um novo nó que tem~\keyword{null} nesse campo, sem modificar~$d$, portanto trata corretamente este caso.

Se~$d.\V{prefix}$ é nulo e, se~$d.\V{center}$ também é nulo, sabemos que~$d$ é uma deque com apenas um elemento, armazenado em~$d.\V{suffix}$, pois assumimos que~\func{PopFrontAux}{d} não é chamada se~$d$ é vazia. O~\keyword{if} das linhas~\nref{line:dm:pof2} e~\nref{line:dm:pof2-0} trata corretamente esse caso, devolvendo~$d.\V{suffix}$ e uma nova deque vazia. A base da indução, quando a deque tem um nível, sempre satisfaz um destes casos, logo é tratada corretamente.

No último caso, quando~$d.\V{prefix}$ é nulo mas~$d.\V{center}$ não é, acionamos~\func{PopFrontAux}{d.\V{center}}, que funciona corretamente pois~$d.\V{center}$ tem menos níveis que~$d$, para remover recursivamente o primeiro elemento de~$d.\V{center}$. Esse elemento é um par de elementos de~$d$. Retornamos o primeiro elemento desse par, que é o primeiro elemento de~$d$, e colocamos o segundo elemento no campo~$\V{prefix}$, removendo assim o primeiro elemento da deque. Também é necessário substituir~$\V{center}$ pela nova deque devolvida pela chamada recursiva. A linha~\nref{line:dm:pof3} devolve então um novo nó com os campos assim ajustados.
\end{proof}

As duas operações consomem tempo e espaço~$\Oh(\lg n)$, onde~$n$ é o número de elementos da estrutura da deque persistente, pois apenas percorrem a estrutura dos nós, que tem altura~$\Oh(\lg n)$, e realizam operações que consomem tempo e espaço constante por nível.

\section{Acesso a outros elementos}

Para tornar a deque de acesso aleatório, resta implementar~\funcAPI{k-th}{d, k}. Veja o Código~\ref{lst:deque_kth}.

\begin{algorithm}
\caption{Implementação de~\func{k-th}{d, k}.} \label{lst:deque_kth}
\begin{algorithmic}[1]

\Function{\API{k-th}}{$d, k$}
	\If{$k = 1 \AND d.\V{prefix} \neq \Null$} \label{line:kth:if1}
		\State \Return $d.\V{prefix}$
	\EndIf
	\If{$k = d.\V{size} \AND d.\V{suffix} \neq \Null$}
		\State \Return $d.\V{suffix}$ \label{line:kth:if2}
	\EndIf
	\If{$d.\V{prefix} \neq \Null$} \label{line:kth:if3}
		\State $k = k - 1$ \label{line:kth:if3e}
	\EndIf
	\If{$k$ is odd}
		\State \Return $\funcAPI{k-th}{d.\V{center}, \ceil*{\frac{k}{2}}}.\V{first}$
	\Else
		\State \Return $\funcAPI{k-th}{d.\V{center}, \ceil*{\frac{k}{2}}}.\V{second}$
	\EndIf
\EndFunction

\end{algorithmic}
\end{algorithm}


\begin{proposition}
A função~\func{k-th}{d, k} devolve o~$k$-ésimo elemento de~$d$, para~$k \leq d.\V{size}$.
\end{proposition}

\begin{proof}
As linhas~\nref{line:kth:if1} a~\nref{line:kth:if2} tratam o caso em que estamos buscando, respectivamente, o primeiro e o último elemento, e esses estão no prefixo ou sufixo. Caso contrário, o~$k$-ésimo elemento está em~$d.\V{center}$ e o~\keyword{if} das linhas~\nref{line:kth:if3} e~\nref{line:kth:if3e} corrige~$k$ para indicar qual elemento de~$d.\V{center}$ deve ser buscado, já que, se~$d.\V{prefix}$ é não nulo, temos que encontrar o~$(k-1)$-ésimo elemento dos que estão em~$d.\V{center}$.

Como~$d.\V{center}$ é uma deque de pares, usamos~\funcAPI{k-th}{d.\V{center}, \ceil*{\frac{k}{2}}} para encontrar o~$\ceil*{\frac{k}{2}}$-ésimo par desta deque, pois o primeiro par guarda os elementos com índice 1 e 2, o segundo guarda os elementos com índice 3 e 4, e assim por diante. Se~$k$ é ímpar, queremos o primeiro elemento desse par, senão o segundo. De fato, se~$k$ é ímpar, o par tem os elementos com índice~$k$ e~$k+1$, senão tem os elementos com índice~$k-1$ e~$k$.
\end{proof}

A operação consome tempo~$\Oh(\lg n)$, onde~$n$ é o número de elementos da deque, pois o número máximo de níveis da estrutura recursiva é~$\Oh(\lg n)$. A Tabela~\ref{tab:deque2_persist} mostra o consumo de tempo e espaço da implementação discutida neste capítulo. Embora as operações de acesso~\API{Front},~\API{Back} e~\API{k-th} não indiquem consumo de espaço, já que não usam nenhum espaço~\emph{permanentemente}, estas ainda usam~$\Oh(\lg n)$ de espaço temporariamente, devido a sua pilha de recursão.

\begin{table}[h] \centering
\begin{tabular}{|l|c|c|}
	\hline
	Operação & Tempo/Espaço \\ \hline
	\funcAPI{Deque}{} & $\Oh(1) / \Oh(1)$ \\
	\funcAPI{PushFront}{q, x} & $\Oh(\lg n) / \Oh(\lg n)$ \\
	\funcAPI{PushBack}{q, x} & $\Oh(\lg n) / \Oh(\lg n)$ \\
	\funcAPI{Front}{q} & $\Oh(\lg n)$ \\
	\funcAPI{Back}{q} & $\Oh(\lg n)$ \\
	\funcAPI{PopFront}{q} & $\Oh(\lg n) / \Oh(\lg n)$ \\
	\funcAPI{PopBack}{q} & $\Oh(\lg n) / \Oh(\lg n)$ \\
	\funcAPI{k-th}{q, k} & $\Oh(\lg n)$ \\ \hline
\end{tabular}
	\caption{Consumo de tempo e espaço da implementação de deque deste capítulo, onde~$n$ é o número de elementos na estrutura da deque persistente. \label{tab:deque2_persist}}
\end{table}

\end{document}
